\section{Funções Pré-definidas sobre Conjuntos}
\label{sec:py-set-predefs}

Além das operações tradicionais sobre conjuntos vistas acima, a
linguagem Python também possui diversas outras funções pré-definitas
para manipulação de conjuntos. Abaixo são descritas algumas destas
funções.

\begin{description}

\item[max($S$)] --- retorna o maior valor no conjunto $S$.
\begin{minted}{python}
>>> S = frozenset({19, 2, 18, 3, 17, 4, 16, 5, 15, 6, 14})
>>> max(S)
19
\end{minted}

\item[min($S$)] --- retorna o menor valor no conjunto $S$.
\begin{minted}{python}
>>> S = frozenset({19, 2, 18, 3, 17, 4, 16, 5, 15, 6, 14})
>>> min(S)
2
\end{minted}

\item[enumerate($S$)] --- enumera os elementos de um conjunto. Essa
  operação produz uma sequência de tuplas baseada no conjunto $S$. Cada
  tupla tem dois elementos: um número sequêncial, indicando a ordem do
  elemento e um item do conjunto original.

  Note que uma vez conjuntos não tem uma ordem definida para os
  elementos, esta operação pode, em princípio, produzir ordens
  diferentes para os elementos do conjunto. Ou seja, chamar esta função
  duas vezes para o mesmo conjunto, não necessariamente irá produzir os
  mesmos índices para os mesmos elementos.
\begin{minted}{python}
>>> S = frozenset({'azul', 'verde', 'vermelho', 'amarelo', 'laranja'})
>>> list(enumerate(S))
[(0, 'verde'), (1, 'amarelo'), (2, 'vermelho'), (3, 'laranja'), 
(4, 'azul')]
\end{minted}

\item[sorted($S$,$\mathit{key}$,$\mathit{reverse}$)] --- retorna uma
  sequência (um iterator em Python) com os elementos do conjunto
  ordenados. Apenas o argumento $S$ é obrigatório. O argumento
  \textit{key} é uma função que recebe um elementos do conjunto e
  retorna um inteiro representando a chave de ordenação deste
  elementos. O argumento \textit{reversed} é do tipo booleano, seu valor
  padrão é \mintinline{python}{False}, se for definido como
  \mintinline{python}{True}, os elementos serão ordendos na
  ordem reversa.
\begin{minted}{python}
>>> S = frozenset({19, 2, 18, 3, 17, 4, 16, 5, 15, 6, 14})
>>> sorted(S)
[2, 3, 4, 5, 6, 14, 15, 16, 17, 18, 19]
>>> sorted(S, reverse=True)
[19, 18, 17, 16, 15, 14, 6, 5, 4, 3, 2]
\end{minted}

\item[sum($S$)] --- retrona a soma de todos os elementos do conjunto.
\begin{minted}{python}
>>> A = frozenset({x for x in range(1,101)})
>>> sum(A)
5050
\end{minted}

\item[all($\mathit{teste}$ for $\mathit{var}$ in $S$)] --- testa se
  todos os valores de $S$ fazem a condição \textit{teste} ser
  verdadeira.
\begin{minted}{python}
>>> N = frozenset({2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19})
>>> all(x > 1 for x in N)
True
>>> all(x > 10 for x in N)
False
>>> all(x % 2 == 0 for x in N)
False
\end{minted}

\item[any($\mathit{teste}$ for $\mathit{var}$ in $S$)] --- testa se
  algun dos valores de $S$ faz a condição \textit{teste} ser verdadeira.
\begin{minted}{python}
>>> N = frozenset({2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19})
>>> any(x > 1 for x in N)
True
>>> any(x > 10 for x in N)
True
>>> any(x > 20 for x in N)
False
>>> any(x % 2 == 0 for x in N)
True
\end{minted}

\end{description}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
